<!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     Title: MOCIBA Semántico 2021
     Description: Un vocabulario para el dominio del ciberacoso de // acuerdo con la documentación del Módulo sobre Ciberacoso (MOCIBA) aplicado en 2021 y 2022 por el Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI).
     Language: Español.
     Country:   México.
     Citar:  Medina N. M. A., De la Calleja M. J., López D. E., Hernández V. Y., Arrieta D. D. (2023). MOCIBA Semántico 2021 [Compilación de datos (base de datos)]. Certificado del Registro Público del Derecho de Autor No. 03-2023-021409255800-01.
     http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico.html
    /////////////////////////////////////////////////
     -->
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rdf:RDF xmlns="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mociba2022"
     xml:base="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mociba2022"
     xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:ns="http://www.w3.org/2003/06/sw-vocab-status/ns#"
     xmlns:owl="http://www.w3.org/2002/07/owl#"
     xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
     xmlns:xml="http://www.w3.org/XML/1998/namespace"
     xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#"
     xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/"
     xmlns:moci="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mociba2022.owl"
     xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#"
     xmlns:vann="http://purl.org/vocab/vann/"
     xmlns:voaf="http://purl.org/vocommons/voaf#"
     xmlns:data-view="http://www.w3.org/2003/g/data-view#"
     xmlns:mocibaSemantico2021="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#">
    <owl:Ontology rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl">
        <owl:imports rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"/>
        <owl:imports rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#"/>
        <owl:imports rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#"/>
        <owl:imports rdf:resource="http://www.w3.org/2003/06/sw-vocab-status/ns#"/>
        <cc:license rdf:resource="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        <dc:contributor rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/sem/csDAD.html"/>
        <dc:contributor rdf:resource="https://www.mauxmedina.com/sem/csELD.html"/>
        <dc:contributor rdf:resource="https://www.mauxmedina.com/sem/csJDLCM.html"/>
        <dc:contributor rdf:resource="https://www.mauxmedina.com/sem/csYHV.html"/>
        <dc:creator rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/sem/csMAMN.html"/>
        <dc:description xml:lang="en">Un vocabulario para organizar los conceptos del Módulo sobre Ciberacoso (MOCIBA) aplicado en el 2021 por el Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI)</dc:description>
        <dc:modified rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date">2023-01-09</dc:modified>
        <dc:rights>CC BY-NC-SA 4.0 DEED</dc:rights>
        <dc:title xml:lang="es">Vocabulario de ciberacoso </dc:title>
        <vann:preferredNamespacePrefix>moci</vann:preferredNamespacePrefix>
        <vann:preferredNamespaceUri>http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021/moci#</vann:preferredNamespaceUri>
        <rdfs:comment xml:lang="en"></rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">MOCIBA semantico 2021</rdfs:label>
        <owl:versionInfo rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal">1.0</owl:versionInfo>
    </owl:Ontology>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Annotation properties
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- http://creativecommons.org/ns#license -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://creativecommons.org/ns#license"/>
    


    <!-- http://purl.org/dc/elements/1.1/rights -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/elements/1.1/rights"/>
    


    <!-- http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label"/>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Object Properties
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#actuaPor -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#actuaPor">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#AsymmetricProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#PersonaAcosadora"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MotivacionPersonaAcosadora"/>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una persona acosadora actúa por alguno o varios motivos, éstos están representados como elementos de la clase MotivacionPersonaAcosadora.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">actuaPor</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#afectaA -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#afectaA">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#AsymmetricProperty"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#IrreflexiveProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#PersonaAcosadora"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#Victima"/>
        <rdfs:comment xml:lang="es">La propiedad &quot;afectaA&quot; está asociada con la pregunta 4 del cuestionario MOCIBA 2021 que a la letra dice: &quot;4. En el último año, esto es, de agosto 2020 a la fecha, dígame si por teléfono, celular o internet, ¿alguien realizó la situación (NÚMERO DE SITUACIÓN)?&quot;.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una persona acosadora &quot;afectaA&quot; una víctima. La existencia de esta relación describe en su forma más simple a una situación de acoso.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">afectaA</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#identificaA -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#identificaA">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#AsymmetricProperty"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#IrreflexiveProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#Victima"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#IdentidadPersonaAcosadora"/>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Algunas veces, una persona víctima identifica a una o más personas acosadoras; las identidades de las personas acosadoras están representadas como elementos de la clase IdentidadPersonaAcosadora.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">identificaA</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#percibe -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#percibe">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#AsymmetricProperty"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#IrreflexiveProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#Victima"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#SituacionDeAcosoExperimentada"/>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una persona víctima percibe o experimenta situaciones de acoso, éstas están representadas como elementos de la clase SituacionDeAcosoExperimentada.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">percibe</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#usa -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#usa">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#AsymmetricProperty"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#IrreflexiveProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://xmlns.com/foaf/0.1/Person"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MedioDigital"/>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una persona encuestada o una persona acosadora utiliza medios digitales, éstos están representados como elementos de la clase MedioDigital.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">usa</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Classes
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- http://purl.org/vocommons/voaf#Vocabulary -->

    <owl:Class rdf:about="http://purl.org/vocommons/voaf#Vocabulary"/>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#AccionContraElCiberacoso -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#AccionContraElCiberacoso">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MOCIBA2021"/>
        <rdfs:comment xml:lang="es">La clase &quot;AccionContraElCiberacoso&quot; está asociada con la pregunta 12 del cuestionario MOCIBA 2021 que a la letra dice: &quot;12. ¿Qué acciones tomó o ha tomado como consecuencia de la(s) situación(es) que vivió(vive)?&quot;.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Las acciones o medidas que ha realizado la persona víctima de ciberacoso como consecuencia de la situación o situaciones que vive o vivió son:

1) Bloquear (a la persona, cuenta o página)
2) Cambiar o cancelar número telefónico, cuenta o contraseña
3) Eliminar la publicación, el mensaje o video
4) Reclamar o confrontar a la persona
5) Denunciar ante el Ministerio Público o policía
6) Reportar con el proveedor del servicio o plataforma
7) Informar a una persona (padre, amigos, etcétera)
8) Ignorar o no contestar
9) Publicar la situación en redes sociales (Facebook, Twitter, etc.)
10) Denunciar ante las autoridades escolares o laborales
11) Otra
12) Ninguna
13) No sabe o no responde</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">AccionContraElCiberacoso</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#AcosoCibernetico -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#AcosoCibernetico">
        <owl:equivalentClass rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#Ciberacoso"/>
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#AccionContraElCiberacoso"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#Autor -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#Autor">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MOCIBA_Semantico_2021"/>
        <rdfs:comment>La clase contiene los nombres de los autores de este vocabulario u ontología.</rdfs:comment>
        <rdfs:label>Autor</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#Ciberacoso -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#Ciberacoso">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#AccionContraElCiberacoso"/>
        <rdfs:comment xml:lang="es">El ciberacoso es un acto intencionado, ya sea por parte de un individuo o un grupo, teniendo como fin el dañar o molestar a una persona mediante el uso de tecnologías de información y comunicación (TIC), en específico, el internet.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="es">El ciberacoso puede generar daños morales, psicológicos y económicos, incluso, provocar ideaciones suicidas en la víctima y con ello, crear una forma de victimización relevante.</rdfs:comment>
        <rdfs:label>Ciberacoso</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#CondicionDeUsoDeMedidasDeSeguridad -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#CondicionDeUsoDeMedidasDeSeguridad">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MOCIBA2021"/>
        <rdfs:comment>La clase &quot;CondicionDeUsoDeMedidasDeSeguridad&quot; está asociada con la pregunta 3 del cuestionario MOCIBA 2021 que a la letra dice: &quot;3. En el último año, esto es, de agosto 2020 a la fecha, ¿ha recibido correo basura (spam) o virus para dañar sus equipos o información?&quot;</rdfs:comment>
        <rdfs:comment>La clase &quot;CondicionDeUsoDeMedidasDeSeguridad&quot; representa si la persona encuestada ha recibido correo basura (spam) o virus.</rdfs:comment>
        <rdfs:label>CondicionDeUsoDeMedidasDeSeguridad</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#Cuestionario -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#Cuestionario">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MOCIBA_Semantico_2021"/>
        <rdfs:comment>El cuestionario es el instrumento de recolección de datos que utiliza el personal del INEGI, está disponible en: https://www.inegi.org.mx/programas/mociba/2021/</rdfs:comment>
        <rdfs:label>Cuestionario</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#EdadDeLaPersonaAcosadora -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#EdadDeLaPersonaAcosadora">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MOCIBA2021"/>
        <rdfs:comment>La clase &quot;EdadPersonaAcosadora&quot; está asociada con la pregunta 7 del cuestionario MOCIBA 2021 que a la letra dice: &quot;7. Aproximadamente, ¿qué edad tiene(n) esa(s) persona(s)?&quot;</rdfs:comment>
        <rdfs:comment>La clase &quot;EdadPersonaAcosadora&quot; representa la edad de la persona acosadora.</rdfs:comment>
        <rdfs:label>EdadPersonaAcosadora</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#EfectoEnLaVictima -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#EfectoEnLaVictima">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MOCIBA2021"/>
        <rdfs:comment xml:lang="es">La clase &quot;EfectoEnLaVictima&quot; está asociada con la pregunta 10 del cuestionario MOCIBA 2021 que a la letra dice: &quot;10. De la tarjeta 3, dígame ¿qué le provocó esta situación?&quot;.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Los efectos en la víctima que ha experimentado alguna de las situaciones descritas en la clase &quot;Situación de acoso experimentada&quot; son: 
1) Nervios
2) Miedo
3) Estrés
4) Desconfianza
5) Frustración
6) Inseguridad
7) Enojo
8) Problemas con familiares, novio, pareja, amigos o amigas
9) Pérdida de dinero
10) Pérdida de trabajo
11) Daño a su imagen profesional / laboral
12) Daño a su imagen personal, excluya imagen laboral y escolar
13) Daño a su imagen escolar (bullying)
14) Otro
15) No sabe o no responde</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">EfectoEnLaVictima</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#FrecuenciaDeCiberacoso -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#FrecuenciaDeCiberacoso">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MOCIBA2021"/>
        <rdfs:comment>La clase &quot;FrecuenciaDeCiberacoso&quot; está asociada con la pregunta 9 del cuestionario MOCIBA 2021 que dice: &quot;9. Esta situación, ¿ocurrió ...?</rdfs:comment>
        <rdfs:comment>La clase &quot;FrecuenciaDeCiberacoso&quot; representa la frecuencia de alguna de las situaciones de ciberacoso</rdfs:comment>
        <rdfs:label>FrecuenciaDeCiberacoso</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#IdentidadPersonaAcosadora -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#IdentidadPersonaAcosadora">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MOCIBA2021"/>
        <rdfs:comment xml:lang="es">La clase &quot;IdentidadDeLaPersonaAcosadora&quot; está asociada con la pregunta 5 del cuestionario MOCIBA 2021 que a la letra dice: &quot;5. ¿Quiénes realizaron la situcación número (NÚMERO DE SITUACIÓN EN PREGUNTA 4)?&quot;.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="es">La identidad de la persona acosadora se refiere a la relación que tiene con la víctima. Las identidades pueden ser:

1) Novio, novia o pareja actual
2) Ex-novio, ex-novia o ex-pareja
3) Familiar
4) Amigo o amiga
5) Compañero o compañera de clase o de trabajo
6) Conocido o conocida de poco trato
7) Conocido o conocida solo de vista
8) Desconocido o desconocida
9) Otro
10) No sabe o no responde</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">IdentidadPersonaAcosadora</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#ImportanciaProteccionDeDatos -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#ImportanciaProteccionDeDatos">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MOCIBA2021"/>
        <rdfs:comment>La clase &quot;ImportanciaProteccionDeDatos&quot; está asociada con la pregunta 13 del cuestionario MOCIBA 2021 que a la letra dice: &quot;13. ¿Para usted qué tan importante es cuidar su información en internet?.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment>La clase &quot;ImportanciaProteccionDeDatos&quot; representa la importancia de la protección de datos que reporta la persona encuestada</rdfs:comment>
        <rdfs:label>ImportanciaProteccionDeDatos</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MOCIBA2021 -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MOCIBA2021">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MOCIBA_Semantico_2021"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MOCIBA_Semantico_2021 -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MOCIBA_Semantico_2021">
        <rdfs:comment xml:lang="es">El objetivo del vocabulario MOCIBA Semántico 2021 es representar los conceptos y las relaciones provenientes del Módulo sobre Ciberacoso (MOCIBA) aplicado en  2021 y 2022 por el Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI) a través tecnologías semánticas.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">MOCIBA Semántico 2021</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MedidaDeSeguridad -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MedidaDeSeguridad">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MOCIBA2021"/>
        <rdfs:comment xml:lang="es">La clase &quot;MedidaDeSeguridad&quot; está asociada a la pregunta 2 del cuestionario MOCIBA 2021 que a la letra dice: &quot;2. ¿Qué medidas de seguridad realiza&quot;?.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Las medidas de seguridad que podría realizar la persona encuestada son:
1) Crear o poner contraseñas (claves, huella digital, patrón, etcétera)
2) Instalar o actualizar programas antivirus, cortafuegos o antiespías
3) Bloquear ventanas emergentes del navegador
4) Cambiar periódicamente las contraseñas
5) No ingresar a sitios web inseguros o páginas desconocidas
6) No abrir ni guardar archivos que envían personas desconocidas
7) No publicar el correo o número telefónico en redes sociales
8) Otra</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">MedidaDeSeguridad</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MedioDigital -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MedioDigital">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MOCIBA2021"/>
        <rdfs:comment xml:lang="es">La clase &quot;MedioDigital&quot; está asociada con la pregunta 11 del cuestionario MOCIBA 2021 que a la letra dice: &quot;11. ¿Qué medios digitales usó(usaron) la(s) persona(s) para molestarle o dañarle?&quot;.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Los medios digitales usados por la persona acosadora son:
1) Whatsapp
2) Facebook
3) Messenger
4) Instagram
5) TikTok
6) Telegram
7) Twitter
8) Youtube
9) SMS
10) Correo electrónico institucional
11) Correo electrónico personal
12) Llamadas de teléfono celular
13) Llamadas de teléfono fijo
14) Otro
15) No sabe o no responde</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">MedioDigital</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MotivacionPersonaAcosadora -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MotivacionPersonaAcosadora">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MOCIBA2021"/>
        <rdfs:comment xml:lang="es">La clase &quot;MotivacionDeLaPersonaAcosadora&quot; está asociada con la pregunta 8 del cuestionario que a la letra dice: &quot;8. ¿Por qué cree que lo hizo (RESPUESTA EN PREGUNTA 5)?&quot;.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Los motivos por los que actúa una persona acosadora son:
1) Enojo o frustración
2) Deseo de venganza
3) Por diversión
4) Odio o desprecio
5) Envidia o celos
6) Intimidarle o causarle miedo
7) Para obtener un beneficio económico
8) Para que la víctima hiciera o dejara de hacer algo
9) Otro
10) No sabe o no responde</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">MotivacionPersonaAcosadora</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#PercepcionDeProteccionDeDatos -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#PercepcionDeProteccionDeDatos">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MOCIBA2021"/>
        <rdfs:comment>La clase &quot;PercepcionDeProteccionDeDatos&quot; está asociada con la pregunta 14 del cuestionario MOCIBA 2021 que a la letra dice: &quot;Y qué tanto considera usted que protege su información en internet?&quot;</rdfs:comment>
        <rdfs:comment>La clase &quot;PercepcionDeProteccionDeDatos&quot; representa qué tan importante es la protección de datos según la percepción de la persona encuestada</rdfs:comment>
        <rdfs:label>PercepcionDeProteccionDeDatos</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#PersonaAcosadora -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#PersonaAcosadora">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://xmlns.com/foaf/0.1/Person"/>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Persona que ha realizado al menos alguna de las situaciones descritas en la clase  &quot;Situación de acoso experimentada&quot;</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">Persona acosadora</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#PersonaEncuestada -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#PersonaEncuestada">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://xmlns.com/foaf/0.1/Person"/>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Persona que contesta el cuestionario del módulo MOCIBA, es mayor a 12 años y usa internet en cualquier dispositivo.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">Persona encuestada</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#ReportePrincipalesResultados -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#ReportePrincipalesResultados">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MOCIBA_Semantico_2021"/>
        <rdfs:comment>El documento titulado &quot;Módulo sobre ciberacoso MOCIBA 2021 principales resultados&quot; está disponible en: https://www.inegi.org.mx/contenidos/programas/mociba/2021/doc/mociba2021_resultados.pdf</rdfs:comment>
        <rdfs:label>ReportePrincipalesResultados</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#SexoDeLaPersonaAcosadora -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#SexoDeLaPersonaAcosadora">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MOCIBA2021"/>
        <rdfs:comment>La clase &quot;SexoDeLaPersonaAcosadora&quot; está asociada con la pregunta 6 del cuestionario MOCIBA 2021 que a la letra dice: &quot;6. Esta(s) persona(s), es(son) hombre(s) o mujer(es)?&quot;.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment>La clase &quot;SexoDeLaPersonaAcosadora&quot; representa el sexo de la persona acosadora.</rdfs:comment>
        <rdfs:label>SexoDeLaPersonaAcosadora</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#Siglas -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#Siglas">
        <rdfs:label xml:lang="es">Siglas</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#SituacionDeAcosoExperimentada -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#SituacionDeAcosoExperimentada">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MOCIBA2021"/>
        <rdfs:comment xml:lang="es">La clase &quot;SituacionDeAcosoExperimentada&quot; está asociada con las respuestas a la pregunta 4 del cuestionario MOCIBA 2021 que a la letra dice: &quot;4. En el último año, esto es, de agosto de 2020 a la fecha, dígame si por teléfono, celular o Internet, ¿alguien realizó la situación (NÚMERO DE SITUACIÓN)?&quot;.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Las situaciones de acoso que informa una persona encuestada por parte de una o más personas acosadoras son: 

1) Le envió mensajes ofensivos, con insultos o burlas
2) Le hizo llamadas ofensivas, con insultos o burlas
3) Lo o la criticó en línea por su apariencia (forma de vestir, tono de piel, peso, estatura, etc.) o clase social
4) Se hizo pasar por usted para enviar información falsa, insultar o agredir a otras personas
5) Lo o la contactó con nombres falsos para molestarle o dañarle
6) Vigiló sus sitios o cuentas en internet para causarle molestia o daño
7) Lo o la provocó (molestó o retó) en línea para que reaccionara de forma negativa
8) Le hizo insinuaciones o propuestas de tipo sexual que le molestaron
9) Le envió fotos o videos de contenido sexual que le molestaron
10) Publicó, distribuyó, intercambió o vendió imágenes, audios o videos de contenido íntimo sexual reales o simulados de usted sin su consentimiento
11) Publicó información personal, fotos o videos (falsos o verdaderos) de usted para dañarlo o dañarla. Excluya contenido sexual.
12) Amenazó con publicar información personal, imágenes, audios o videos de usted (falsos o verdaderos), a cambio de que usted hiciera o dejara de hacer algo (extorsión)
13) Otra</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">SituacionDeAcosoExperimentada</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#Victima -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#Victima">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://xmlns.com/foaf/0.1/Person"/>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Persona que ha experimentado alguna de las situaciones descritas en la clase &quot;Situación de acoso experimentada&quot;</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">Víctima</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://xmlns.com/foaf/0.1/Person -->

    <owl:Class rdf:about="http://xmlns.com/foaf/0.1/Person">
        <rdfs:label>Persona</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Individuals
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/sem/csDAD.html -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/sem/csDAD.html">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#Autor"/>
        <rdfs:comment>Delia Arrieta Díaz</rdfs:comment>
        <rdfs:label>DAD</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/sem/csMAMN.html -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/sem/csMAMN.html">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#Autor"/>
        <rdfs:comment>María Auxilio Medina Nieto</rdfs:comment>
        <rdfs:label>MAMN</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#ENDUTIH -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#ENDUTIH">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#Siglas"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">ENDUTIH: Encuesta Nacional sobre Disponibilidad y Uso de las Tecnologías de Información y la Comunicación en Hogares.</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#INEGI -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#INEGI">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#Siglas"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">INEGI: Instituto Nacional de Estadística y Geografía</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MOCIBA -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MOCIBA">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#Siglas"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">MOCIBA: módulo sobre ciberacoso.</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="es">Módulo sobre ciberacoso. Para persona elegida de 12 y más años que use internet en cualquier dispositivo.</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MOCIBA2021 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MOCIBA2021">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MOCIBA2021"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#SMS -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#SMS">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#Siglas"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">SMS: servicio de mensaje corto</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#accion1 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#accion1">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#AccionContraElCiberacoso"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Bloquear (a la persona, cuenta o página)</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#accion10 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#accion10">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#AccionContraElCiberacoso"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Denunciar ante las autoridades escolares o laborales</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#accion11 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#accion11">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#AccionContraElCiberacoso"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Otra</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#accion12 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#accion12">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#AccionContraElCiberacoso"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Ninguna</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#accion13 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#accion13">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#AccionContraElCiberacoso"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">No sabe, no responde</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#accion2 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#accion2">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#AccionContraElCiberacoso"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Cambiar o cancelar número telefónico, cuenta o contraseña</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#accion3 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#accion3">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#AccionContraElCiberacoso"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Eliminar la publicación, el mensaje o video</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#accion4 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#accion4">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#AccionContraElCiberacoso"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Reclamar o confrontar a la persona</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#accion5 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#accion5">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#AccionContraElCiberacoso"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Denunciar ante el Ministerio Público o policía</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#accion6 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#accion6">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#AccionContraElCiberacoso"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Reportar con el proveedor del servicio o plataforma</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#accion7 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#accion7">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#AccionContraElCiberacoso"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Informar a una persona (padres, amigos, etcétera)</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#accion8 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#accion8">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#AccionContraElCiberacoso"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Ignorar o no contestar</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#accion9 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#accion9">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#AccionContraElCiberacoso"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Publicar la situación en redes sociales (Facebook, Twitter, etc)</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#algo -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#algo">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#PercepcionDeProteccionDeDatos"/>
        <rdfs:label>algo</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#algoImportante -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#algoImportante">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#ImportanciaProteccionDeDatos"/>
        <rdfs:label>algoImportante</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#algunasVeces -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#algunasVeces">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#FrecuenciaDeCiberacoso"/>
        <rdfs:label>algunasVeces</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#cuarentaYSeisASesenta -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#cuarentaYSeisASesenta">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#EdadDeLaPersonaAcosadora"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#dieciochoAVeinticinco -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#dieciochoAVeinticinco">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#EdadDeLaPersonaAcosadora"/>
        <rdfs:label>dieciochoAVeinticinco</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#disenioEstadistico -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#disenioEstadistico">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#ReportePrincipalesResultados"/>
        <rdfs:comment>El diseño estadístico se incluye en el reporte &quot;Módulo sobre Ciberacoso MOCIBA 2021: principales resultados&quot;, disponible en: http://inegi.org.mx/programas/mociba/2021</rdfs:comment>
        <rdfs:label>disenioEstadistico</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#doceADiecisiete -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#doceADiecisiete">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#EdadDeLaPersonaAcosadora"/>
        <rdfs:label>doceADiecisiete</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#efecto1 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#efecto1">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#EfectoEnLaVictima"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Nervios</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#efecto10 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#efecto10">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#EfectoEnLaVictima"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Pérdida de trabajo</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#efecto11 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#efecto11">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#EfectoEnLaVictima"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Daño a su imagen profesional, laboral</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#efecto12 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#efecto12">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#EfectoEnLaVictima"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Daño a su imagen escolar (bullying)</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#efecto13 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#efecto13">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#EfectoEnLaVictima"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Daño a su imagen personal, excluya imagen laboral y escolar</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#efecto14 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#efecto14">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#EfectoEnLaVictima"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Otro</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#efecto15 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#efecto15">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#EfectoEnLaVictima"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">No sabe, no responde</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#efecto2 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#efecto2">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#EfectoEnLaVictima"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Miedo</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#efecto3 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#efecto3">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#EfectoEnLaVictima"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Estrés</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#efecto4 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#efecto4">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#EfectoEnLaVictima"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Desconfianza</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#efecto5 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#efecto5">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#EfectoEnLaVictima"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Frustración</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#efecto6 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#efecto6">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#EfectoEnLaVictima"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Inseguridad</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#efecto7 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#efecto7">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#EfectoEnLaVictima"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Enojo</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#efecto8 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#efecto8">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#EfectoEnLaVictima"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Problemas con familiares, novio, novia, pareja, amigos o amigas</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#efecto9 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#efecto9">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#EfectoEnLaVictima"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Pérdida de dinero</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#hogarEnVivienda -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#hogarEnVivienda">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#Cuestionario"/>
        <rdfs:comment>La instancia hogarEnVivienda representa el número de hogar de una persona encuestada, es un dato que proviene del cuestionario.</rdfs:comment>
        <rdfs:label>hogarEnVivienda</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#hombre -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#hombre">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#SexoDeLaPersonaAcosadora"/>
        <rdfs:label>hombre</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#hombreYMujer -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#hombreYMujer">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#SexoDeLaPersonaAcosadora"/>
        <rdfs:comment>La instancia hombre y mujer indica que los acosadores son de ambos géneros</rdfs:comment>
        <rdfs:label>hombreYMujer</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#identidad1 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#identidad1">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#IdentidadPersonaAcosadora"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Novio, novia o pareja</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#identidad10 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#identidad10">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#IdentidadPersonaAcosadora"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">No sabe, no responde</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#identidad2 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#identidad2">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#IdentidadPersonaAcosadora"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Ex-novio, ex-novia o ex-pareja</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#identidad3 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#identidad3">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#IdentidadPersonaAcosadora"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Familiar</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#identidad4 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#identidad4">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#IdentidadPersonaAcosadora"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Amigo o amiga</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#identidad5 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#identidad5">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#IdentidadPersonaAcosadora"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Compañero o compañera de clase o de trabajo</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#identidad6 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#identidad6">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#IdentidadPersonaAcosadora"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Conocido o conocida de poco trato</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#identidad7 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#identidad7">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#IdentidadPersonaAcosadora"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Conocido o conocida sólo de vista</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#identidad8 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#identidad8">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#IdentidadPersonaAcosadora"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Desconocido o desconocida</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#identidad9 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#identidad9">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#IdentidadPersonaAcosadora"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Otro</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#masDeSesenta -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#masDeSesenta">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#EdadDeLaPersonaAcosadora"/>
        <rdfs:label>masDeSesenta</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medidaDeSeguridad1 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medidaDeSeguridad1">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MedidaDeSeguridad"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Crear o poner contraseñas (claves, huella digital, patrón, etcétera)</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medidaDeSeguridad2 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medidaDeSeguridad2">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MedidaDeSeguridad"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Instalar o actualizar programas antivirus, cortafuegos o antiespías</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medidaDeSeguridad3 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medidaDeSeguridad3">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MedidaDeSeguridad"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Bloquear ventanas emergentes del navegador</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medidaDeSeguridad4 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medidaDeSeguridad4">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MedidaDeSeguridad"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Cambiar periódicamente las contraseñas</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medidaDeSeguridad5 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medidaDeSeguridad5">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MedidaDeSeguridad"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">No ingresar a sitios web inseguros o páginas desconocidas</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medidaDeSeguridad6 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medidaDeSeguridad6">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MedidaDeSeguridad"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">No abrir ni guardar archivos que envían personas desconocidas</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medidaDeSeguridad7 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medidaDeSeguridad7">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MedidaDeSeguridad"/>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Se cambió &quot;No publicar mi correo o número telefónico en redes sociales&quot; por &quot;No publicar el correo o número telefónico en redes sociales&quot;</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">No publicar el correo o número telefónico en redes sociales</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medidaDeSeguridad8 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medidaDeSeguridad8">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MedidaDeSeguridad"/>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Otra</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medio1 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medio1">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MedioDigital"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Whatsapp</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medio10 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medio10">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MedioDigital"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Correo electrónico institucional</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medio11 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medio11">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MedioDigital"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Correo electrónico personal</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medio12 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medio12">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MedioDigital"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Llamadas de teléfono celular</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medio13 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medio13">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MedioDigital"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Llamadas de teléfono fijo</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medio14 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medio14">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MedioDigital"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Otro</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medio15 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medio15">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MedioDigital"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">No sabe, no responde</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medio2 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medio2">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MedioDigital"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Facebook</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medio3 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medio3">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MedioDigital"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Messenger</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medio4 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medio4">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MedioDigital"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Instagram</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medio5 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medio5">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MedioDigital"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">TikTok</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medio6 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medio6">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MedioDigital"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Telegram</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medio7 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medio7">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MedioDigital"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Twitter</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medio8 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medio8">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MedioDigital"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Youtube</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medio9 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#medio9">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MedioDigital"/>
        <rdfs:comment>Las siglas SMS corresponden al inglés Short Message Service</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">SMS</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#menosDeDoce -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#menosDeDoce">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#EdadDeLaPersonaAcosadora"/>
        <rdfs:label>menosDeDoce</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#motivo1 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#motivo1">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MotivacionPersonaAcosadora"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Enojo o frustración</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#motivo10 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#motivo10">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MotivacionPersonaAcosadora"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">No sabe, no responde</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#motivo2 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#motivo2">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MotivacionPersonaAcosadora"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Deseo de venganza</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#motivo3 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#motivo3">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MotivacionPersonaAcosadora"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Por diversión</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#motivo4 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#motivo4">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MotivacionPersonaAcosadora"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Odio o desprecio</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#motivo5 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#motivo5">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MotivacionPersonaAcosadora"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Envidia o celos</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#motivo6 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#motivo6">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MotivacionPersonaAcosadora"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Intimidarle o causarle miedo</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#motivo7 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#motivo7">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MotivacionPersonaAcosadora"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Para obtener un beneficio económico</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#motivo8 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#motivo8">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MotivacionPersonaAcosadora"/>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Para que la persona encuestada hiciera o dejara de hacer algo (extorsión)</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">Para que hiciera o dejara de hacer algo (extorsión)</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#motivo9 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#motivo9">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MotivacionPersonaAcosadora"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Otro</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#muchasVeces -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#muchasVeces">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#FrecuenciaDeCiberacoso"/>
        <rdfs:label>muchasVeces</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#mucho -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#mucho">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#PercepcionDeProteccionDeDatos"/>
        <rdfs:label>mucho</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#mujer -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#mujer">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#SexoDeLaPersonaAcosadora"/>
        <rdfs:label>mujer</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#muyImportante -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#muyImportante">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#ImportanciaProteccionDeDatos"/>
        <rdfs:label>muyImportante</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#nada -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#nada">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#PercepcionDeProteccionDeDatos"/>
        <rdfs:label>nada</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#nadaImportante -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#nadaImportante">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#ImportanciaProteccionDeDatos"/>
        <rdfs:label>nadaImportante</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#no -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#no">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#CondicionDeUsoDeMedidasDeSeguridad"/>
        <rdfs:label>no</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#noSabe -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#noSabe">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#SexoDeLaPersonaAcosadora"/>
        <rdfs:label>noSabe</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#noSabeNoResponde -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#noSabeNoResponde">
        <rdf:type>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#CondicionDeUsoDeMedidasDeSeguridad"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#EdadDeLaPersonaAcosadora"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#FrecuenciaDeCiberacoso"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#ImportanciaProteccionDeDatos"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#PercepcionDeProteccionDeDatos"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdf:type>
        <rdfs:label>noSabeNoResponde</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#numeroDeVictimasHombres -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#numeroDeVictimasHombres">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#ReportePrincipalesResultados"/>
        <rdfs:comment>El valor para la instancia numeroDeVictimasHombres se incluye en el reporte &quot;Módulo sobre Ciberacoso MOCIBA 2021: principales resultados&quot;, disponible en: http://inegi.org.mx/programas/mociba/2021</rdfs:comment>
        <rdfs:label>numeroDeVictimasHombres</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#numeroDeVictimasMujeres -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#numeroDeVictimasMujeres">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#ReportePrincipalesResultados"/>
        <rdfs:comment>El valor para la instancia numeroDeVictimasMujeres se incluye en el reporte &quot;Módulo sobre Ciberacoso MOCIBA 2021: principales resultados&quot;, disponible en: http://inegi.org.mx/programas/mociba/2021</rdfs:comment>
        <rdfs:label>numeroDeVictimasMujeres</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#numeroDeVictimiasDeCiberacoso -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#numeroDeVictimiasDeCiberacoso">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#ReportePrincipalesResultados"/>
        <rdfs:comment>El valor para la instancia numeroDeVictimasDeCiberacoso se incluye en el reporte &quot;Módulo sobre Ciberacoso MOCIBA 2021: principales resultados&quot;, disponible en: http://inegi.org.mx/programas/mociba/2021</rdfs:comment>
        <rdfs:label>numeroDeVictimasDeCiberacoso</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#numeroDeVivienda -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#numeroDeVivienda">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#Cuestionario"/>
        <rdfs:comment>La instancia numeroDeVivienda representa el número de vivienda de la persona encuestada, es un dato que proviene del cuestionario.</rdfs:comment>
        <rdfs:label>numeroDeVivienda</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#objetivoEspecifico -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#objetivoEspecifico">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#ReportePrincipalesResultados"/>
        <rdfs:comment>Los valores para la instancia objetivoEspecifico se incluyen en el reporte &quot;Módulo sobre Ciberacoso MOCIBA 2021: principales resultados&quot;, disponible en: http://inegi.org.mx/programas/mociba/2021</rdfs:comment>
        <rdfs:label>objetivoEspecifico</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#objetivoGeneral -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#objetivoGeneral">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#ReportePrincipalesResultados"/>
        <rdfs:comment>El valor para la instancia objetivoGeneral se incluye en el reporte &quot;Módulo sobre Ciberacoso MOCIBA 2021: principales resultados&quot;, disponible en: http://inegi.org.mx/programas/mociba/2021</rdfs:comment>
        <rdfs:label>objetivoGeneral</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#poblacionDoceOMasAnios -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#poblacionDoceOMasAnios">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#Cuestionario"/>
        <rdfs:comment>El valor para la instancia poblacionDoceOMasAnios se incluye en el reporte &quot;Módulo sobre Ciberacoso MOCIBA 2021: principales resultados&quot;, disponible en: http://inegi.org.mx/programas/mociba/2021</rdfs:comment>
        <rdfs:label>poblacionDoceOMasAnios</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#pocasVeces -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#pocasVeces">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#FrecuenciaDeCiberacoso"/>
        <rdfs:label>pocasVeces</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#poco -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#poco">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#PercepcionDeProteccionDeDatos"/>
        <rdfs:label>poco</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#pocoImportante -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#pocoImportante">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#ImportanciaProteccionDeDatos"/>
        <rdfs:label>pocoImportante</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#porcentajeDeVictimas -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#porcentajeDeVictimas">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#ReportePrincipalesResultados"/>
        <rdfs:comment>El valor para la instancia porcentajeDeVictimas se incluye en el reporte &quot;Módulo sobre Ciberacoso MOCIBA 2021: principales resultados&quot;, disponible en: http://inegi.org.mx/programas/mociba/2021</rdfs:comment>
        <rdfs:label>porcentajeDeVictimas</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#si -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#si">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#CondicionDeUsoDeMedidasDeSeguridad"/>
        <rdfs:label>si</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#situacion1 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#situacion1">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#SituacionDeAcosoExperimentada"/>
        <rdfs:comment xml:lang="es">La persona acosadora le envió mensajes ofensivos, con insultos o burlas</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">Le envió mensajes ofensivos, con insultos o burlas</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#situacion10 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#situacion10">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#SituacionDeAcosoExperimentada"/>
        <rdfs:comment xml:lang="es">La persona acosadora publicó, distribuyó, intercambió o vendió imágenes, audios o videos de contenido íntimo sexual, reales o simulados, de la persona encuestada o víctima</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="es">La redacción de la situación 10 se modificó, la original es: &quot;Publicó, distribuyó, intercambió o vendió imágenes, audios o videos de contenido íntimo sexual reales o simulados, de usted sin su consentimiento&quot;</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">Publicó, distribuyó, intercambió o vendió imágenes, audios o videos de contenido íntimo sexual, reales o simulados, sin consentimiento de la persona encuestada o víctima</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#situacion11 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#situacion11">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#SituacionDeAcosoExperimentada"/>
        <rdfs:comment xml:lang="es">La persona acosadora publicó información personal, fotos o videos (falsos o verdaderos) de usted para dañarlo o dañarla. Excluya contenido sexual</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">Publicó información personal, fotos o videos (falsos o verdaderos) de usted para dañarlo o dañarla. Excluya contenido sexual</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#situacion12 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#situacion12">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#SituacionDeAcosoExperimentada"/>
        <rdfs:comment xml:lang="es">La persona acosadora amenazó con publicar información personal, imágenes, audios o videos de usted, (falsos o verdaderos), a cambio de que usted hiciera o dejara de hacer algo (extorsión)</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">Amenazó con publicar información personal, imágenes, audios o videos de usted, (falsos o verdaderos), a cambio de que usted hiciera o dejara de hacer algo (extorsión)</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#situacion13 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#situacion13">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#SituacionDeAcosoExperimentada"/>
        <rdfs:label xml:lang="es">Otra</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#situacion2 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#situacion2">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#SituacionDeAcosoExperimentada"/>
        <rdfs:comment xml:lang="es">La persona acosadora le hizo llamadas ofensivas, con insultos o burlas</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">Le hizo llamadas ofensivas, con insultos o burlas</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#situacion3 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#situacion3">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#SituacionDeAcosoExperimentada"/>
        <rdfs:comment xml:lang="es">La persona acosadora lo o la criticó en línea por su apariencia, (forma de vestir, tono de piel, peso, estatura, etc.) o clase social</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">Lo o la criticó en línea por su apariencia, (forma de vestir, tono de piel, peso, estatura, etc.) o clase social</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#situacion4 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#situacion4">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#SituacionDeAcosoExperimentada"/>
        <rdfs:comment xml:lang="es">La persona acosadora se hizo pasar por usted para enviar información falsa, insultar o agredir a otras personas</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">Se hizo pasar por usted para enviar información falsa, insultar o agredir a otras personas</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#situacion5 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#situacion5">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#SituacionDeAcosoExperimentada"/>
        <rdfs:comment xml:lang="es">La persona acosadora lo o la contactó con nombres falsos para molestarle o dañarle</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">Lo o la contactó con nombres falsos para molestarle o dañarle</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#situacion6 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#situacion6">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#SituacionDeAcosoExperimentada"/>
        <rdfs:comment xml:lang="es">La persona acosadora vigiló sus sitios o cuentas en Internet para causarle molestia o daño</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">Vigiló sus sitios o cuentas en Internet para causarle molestia o daño</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#situacion7 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#situacion7">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#SituacionDeAcosoExperimentada"/>
        <rdfs:comment xml:lang="es">La persona acosadora lo o la provocó (molestó o retó) en línea para que reaccionara de forma negativa</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">Lo o la provocó (molestó o retó) en línea para que reaccionara de forma negativa</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#situacion8 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#situacion8">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#SituacionDeAcosoExperimentada"/>
        <rdfs:comment xml:lang="es">La persona acosadora le hizo insinuaciones o propuestas de tipo sexual que le molestaron</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">Le hizo insinuaciones o propuestas de tipo sexual que le molestaron</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#situacion9 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#situacion9">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#SituacionDeAcosoExperimentada"/>
        <rdfs:comment xml:lang="es">La persona acosadora le envió fotos o videos de contenido sexual que le molestaron</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">Le envió fotos o videos de contenido sexual que le molestaron</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#treintaYSeisACuarentaYCinco -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#treintaYSeisACuarentaYCinco">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#EdadDeLaPersonaAcosadora"/>
        <rdfs:label>treintaYSeisACuarentaYCinco</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#unaVez -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#unaVez">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#FrecuenciaDeCiberacoso"/>
        <rdfs:label>unaVez</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#usuariosDeInternet -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#usuariosDeInternet">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#ReportePrincipalesResultados"/>
        <rdfs:comment>El valor para la instancia &quot;usuariosDeInternet&quot; se incluye en el reporte &quot;Módulo sobre Ciberacoso MOCIBA 2021: principales resultados&quot;, disponible en: http://inegi.org.mx/programas/mociba/2021</rdfs:comment>
        <rdfs:label>usuariosDeInternet</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#veintiseisATreintaYCinco -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#veintiseisATreintaYCinco">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#EdadDeLaPersonaAcosadora"/>
        <rdfs:label>veintiseisATreintaYCinco</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://www.mauxmedina.com/sem/csELD.html -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://www.mauxmedina.com/sem/csELD.html">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#Autor"/>
        <rdfs:comment>Eduardo López Domínguez</rdfs:comment>
        <rdfs:label>ELD</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://www.mauxmedina.com/sem/csJDLCM.html -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://www.mauxmedina.com/sem/csJDLCM.html">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#Autor"/>
        <rdfs:comment>Jorge de la Calleja Mora</rdfs:comment>
        <rdfs:label>JDLCM</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://www.mauxmedina.com/sem/csYHV.html -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://www.mauxmedina.com/sem/csYHV.html">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#Autor"/>
        <rdfs:comment>Yesenia Hernández Velázquez</rdfs:comment>
        <rdfs:label>YHV</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Annotations
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    <rdf:Description rdf:about="http://www.mauxmedina.com/vocabularies/mocibaSemantico2021.owl#MOCIBA2021">
        <rdfs:comment xml:lang="es">MOCIBA 2021: Módulo sobre ciberacoso.  Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI).</rdfs:comment>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="es">Módulo sobre Ciberacoso (MOCIBA) 2021. Disponible en: http://inegi.org.mx/programas/mociba/2021</rdfs:seeAlso>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Los datos del Módulo sobre Ciberacoso 2021 (MOCIBA 2021) del Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI), se recolectaron a través de un cuestionario formado por 14 preguntas. El levantamiento se llevó a cabo junto con la Encuesta Nacional sobre Disponibilidad y Uso de las Tecnologías de Información y la Comunicación en Hogares (ENDUTIH).</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">MOCIBA 2021</rdfs:label>
    </rdf:Description>
</rdf:RDF>



<!-- Generated by the OWL API (version 4.5.9.2019-02-01T07:24:44Z) https://github.com/owlcs/owlapi -->

